周同學啊：魚香茄子並沒有魚 - 林夕

周同學啊：魚香茄子並沒有魚 - 林夕

「哀傷吧，不急於節哀，也不勉強順變。」

在周梓樂同學的追思會期間，記者說收到了在場人士發送這一句話。

哀傷有時，節哀有時，有時也不曉得在靈堂上若有人放聲大哭，會不會傳染到其他人也忍不住，殘忍點說，有時去告別典禮的人，跟死者其實沒那麼熟，基於禮儀或責任而出席，如此這般同聲一哭，剩下來沒反應者，又會不會尷尬。

是的，跟逝者沒那麼熟，也會有很多人去哀悼一番，只是真的不必叫他們節哀，有太多喪禮有很多很多貴賓來客，都是行禮如儀，不出席好像對故人以及苦主不給面子，我們看過太多政要名人，搞不清他們有何私交，都擺出一副肅穆神情，進去，出來，五到十分鐘不等，等不到懷念所需時間，十足行禮如儀。

同樣，我們周同學周同學的稱呼，又何曾有過私交，但確實是在同一條路上學習，學習大我無私、擇善固執、敢想敢做。

一個月前，周梓樂只是個陌生的名字，素昧平生，就在警員說要開香檳慶祝其死亡之日，無盡數市民前往事發地點鞠躬摺紙鶴，花海長達十八米。

設靈之日，由上午開始，人龍一千又一千的排隊直到晚上十點，尚有五百名市民在外等候。不那麼熟悉的市民，在弔唁周同學時有啜泣的有抽泣的，由十歲到八十歲，同聲一哭再哭。最讓人欲哭無淚的，是周同學校友憶述往事時要變聲處理，周同學的手足要蒙面接受訪問，臉部只剩下通紅的眼睛。

我相信，這些眼淚的成份非常複雜，是為了這暗黑時代這崩壞的家，容不下一個有血性的年輕人，為了如此橫死的生命，以及香港在彌留的命而哭。

記憶所及，香港只有明星才會有如此場面，周梓樂不是明星，他的生命如早逝的流星，以鮮血濺開最光明一刻。

在沒有英雄的年代，我們只想做一個人；何以為人？會為不幸者傷逝，會為「仔呀，你好勇敢，阿媽也要流芳萬世，別流淚……」這紙條而流淚。至於截查去致祭年輕人的蒙面防暴警，算不算人，就交給歷史評說。對，不急於節哀，也不急於順變，更別輕易順變。尚有待雪之沉冤，死因調查究竟有何結果？這不是一個人的事，我們沒有順應時勢而變的條件。坦白說，有這政權一天，等到水落也未必石出。

真相，唉，周同學，真相是：魚香茄子並沒有魚，記住了。

忽然想起了一句話：我們記住了歷史，歷史也會記住我們，包括周梓樂同學。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

冇時間啦25號截止，極度要人幫手!

推

最讓人欲哭無淚的，是周同學校友憶述往事時要變聲處理，周同學的手足要蒙面接受訪問，臉部只剩下通紅的眼睛。

屌

真相，唉，周同學，真相是：魚香茄子並沒有魚，記住了。
有冇人可以解下夕爺咩意思？

真相。一個兩制 沒有兩制
可能係咁樣理解

國

唔好意思 借一借個位
［行動post]入黎睇！一個真正經濟攬炒既平安夜

Push

周同學個朋友話 其實啊周好單純好天真
一直都以為魚香茄子入邊有魚

linxiapple

唔係呀
佢死前幾個禮拜同佢朋友食飯
佢朋友憶述返話，周同學 嗰時話 原來魚香茄子飯冇魚

周同學嘅朋友憶述，係出事前一排，周同學先知道原來魚香茄子係冇魚嘅

魚香茄子沒有魚，之前周同學個朋友講佢最近先知道。

我估夕爺既意思係。周同學俾魚香茄子呢個名呃左咁耐，到臨終前無耐先知道真相，證明周同學性格單純，暗喻呢個香港好多真相都係名不符實，可惜周同學已經

睇完篇文忍唔住又喊左

好文賞評

周同學，真相是：魚香茄子並沒有魚，記住了。

這句是何等唏噓

乜原來無魚架，有冇人講下魚香茄子係有乜嘢食材？

夕爺，周同學

魚香茄子是一道常見川菜。魚香是川菜主要傳統味型之一。成菜具有魚香味，但其味並不來自魚，而是泡红辣椒、葱、薑、蒜、糖、鹽、醬油等調味品調制而成。此法源出於四川民間獨具特色的烹魚調味方法，而今已廣泛用於川味的熟菜中，具有鹹、酸、甜、辣、香、鮮和濃郁的葱、薑、蒜味的特色。

一般食材
茄子
豬肉
蒜頭
紹興酒
鹽
黑胡椒
豆瓣醬
豉油
醋
砂糖
清水

正宗嘅冇 但有啲鋪會落鹹魚

【第十柒期牆紙】起來，不願做奴隸的人們
TG
FB